\begin{agradecimentos}
Eu, Genilson Silva de Araújo Júnior, agradeço a Deus e à minha família --- meus pais, meu
irmão e minha irmã ---, base sobre a qual me firmei para chegar até aqui, permanecer e nunca
desistir. Cada prova superada e cada trabalho concluído foram por vocês.

À minha mãe, Irenildes Lacerda de Santana, que tudo fez pelos filhos e nunca deixou de
ajudar, mesmo quando não podia; ao meu pai, Genilson Silva de Araújo, sempre com uma palavra
de incentivo e de fé; e ao meu irmão, Anderson Santana de Araújo, que, mesmo à distância, foi
apoio, conselho e espelho de admiração. À minha irmã, Nataly Santana de Araújo, minha
parceira, que me deu forças, conselhos e a direção certa nos momentos decisivos: foi ela quem
abriu a trilha que hoje percorro --- se cheguei a Brasília para estudar, foi porque ela ousou
primeiro. É por eles, e para eles, cada passo que já dei e cada um que ainda darei.

\vspace{\onelineskip}

Eu, Helder Lourenço de Abreu Marques, agradeço aos meus pais, Francisco Marques Batista e
Mirian Lourenço de Abreu, por me incentivarem e me darem todo o apoio para ser quem eu sou,
por todo o sacrifício e esforço que fizeram para me ver, um dia, concluindo uma graduação,
torcendo e motivando diariamente. Aos meus familiares e amigos, por estarem ao meu lado e por
eu poder contar com eles em todos os momentos. Aos colegas de classe e aos professores,
agradeço por toda a experiência e todo o conhecimento adquiridos. E agradeço até mesmo os
momentos ruins, pois é sob pressão que os diamantes são forjados.
\end{agradecimentos}
